# Abstract

나머지 연산자 %에 대해 적는다.

# Add

두 정수 a, b에 대하여 `(a + b) % M` 는 어떻게 구할 수 있을까?

```
a = xM + a'
b = yM + b'
a + b = (x + y)M + (a' + b')
a + b 를 M으로 나눈 나머지는 a' + b'을 M으로 나눈 나머지와 같다.
a' = a % M
b' = b % M
따라서 (a + b) % M = ((a % M) + (b % M)) % M
```

A[]에 담겨있는 정수들을 모두 더하고 마지막 여덟자리를 구해 보자.  앞서
언급한 %의 덧셈 성질을 활용해 보자. A[]를 차례대로 순회하면서 각
원소에 대해 10^{8}으로 나눈 후 나머지를 더해간다. 두수를 더할 경우 다시
10^8으로 나누어 나머지를 다음 덧셈에 이용한다.

다음 코드를 참고하자. A[]는 64bit의 정수들이 담겨
있지만 32bit정수를 이용하여 10^8으로 나눈 나머지를
문제 없이 구할 수 있다.

```c
long A[N];
int r = 0;

for (int i = 0; i < N; ++i) {
  r += A[i] % sizeof(int);
  r %= sizeof(int);
}

```

# Sub

```
(a - b) % M = ((a % M) - (b % M)) % M```
```

# Mul

```
(a X b) % M = ((a % M) X (b % M)) % M```
```

# Div

* [나머지 연산의 곱셈 역원 @ acmicpc.net](https://www.acmicpc.net/blog/view/29)
* [나머지 연산 내 곱셈 역원](http://zetacode.com/math/2016/04/22/modular-multiplicative-inverse.html)

`(a / b) % M` 는 어떻게 구할 수 있을까?  앞서 언급한 바와 같이 나머지
연산자는 덧셈, 뺄셈, 곱셈에 대해서 분배 법칙이 성립한다. 하지만
나눗셈은 그렇지 않다. 덧셈, 뺄셈, 곱셈은 정수에 닫혀있지만 나눗셈은
정수에 닫혀있지 않고 실수에 닫혀있기 때문에 a를 b로 나누면 정수라는
보장이 없다. 식을 적당히 변형해서 나눗셈을 곱셈으로 표현하여 해결해보자.

```
(a / b) % M = (a * b^{-1}) % M
            = ((a % M) * (b^{-1} % M)) % M
b^{-1} % M 을 구할 수 있으면 해결된다.
b^{-1} % M 을 b의 나머지연산에 대한 곱셈의 역원(modular muliplicative inverse) 
이라 하고 modinv(b, M)이라고 표기하자.
```

## 무식한 방법 (brute force)

```
b^{-1}은 b의 곱셈의 역원이기 때문에
b * b^{-1} ≡ 1 (mod M)
b * x      ≡ 1 (mod M)

다음과 같이 반복문을 통해 x를 구할 수 있다.

for (int i = 1; i < M; ++i) {
    if ((b * i) % M == 1) {
        x = i;
    }
}

예를 들어서 (7 / 3) % 4 를 구해보자.

먼저 3의 나머지에 대한 곱셈의 역원
(modular multiplicative inverse)를 구해보자.

3 * 1 % 4 = 3
3 * 2 % 4 = 2
3 * 3 % 4 = 1

3이 3의 나머지에 대한 곱셈의 역원이다.

(7 / 3) % 4 = ((7 % 4) * (3)) % 4
            = 3
```

위 방법의 시간복잡도(time complexity)는 O(M)이다.  이것을 페르마의
소정리(Fermat's little theorem) 혹은 확장 유클리드 호제법(extended
Euclidean algorithm) 을 이용하여 시간복잡도를 개선 할 수 있다.

## 페르마의 소정리(Fermat's little theorem)을 이용한 방법

```
페르마의 소정리는 다음과 같다.
정수 a, p가 서로소일때 
a^{p-1} % p = 1

양변에 a^{-1}를 곱하자.
a^{p-1} * a^{-1} % p = 1 * a^{-1} % p 
a^{p-2} % p = a^{-1} % p 

a를 b로 p를 M로 교체하면

b^{-1} % M = b^{M-2} % M
(a / b) % M = ((a % M) * (b^{M-2} % M)) % M
단 b와 M은 서로소이어야 한다.

예를 들어서 (7 / 3) % 4 를 구해보자.
3과 4가 서로소 이므로
(7 / 3) % 4 = ((7 % 4) * (3^{4-2} % 4)) % 4
            = (3 * (9 % 4)) % 4
            = (3 * 1) % 4
            = 3
```

## 확장 유클리드 호제법 (Extended Euclidean Algorithm)을 이용한 방법

```
확장 유클리드 호제법은 다음과 같다.
베주의 정의 (bezout's identity) ax + by = gcd(a, b)의 
(x, y) 를 구하는 방법이다.

b * b^{-1} ≡ 1 (mod M) 이다.
이때 b와 M은 서로소이어야 한다.

b^{-1}를 x라고 하면
bx % M  = 1
bx = My + 1
bx - My = 1
bx + My = 1 (y는 음수도 가능하기 때문에)
b와 M은 서로소이므로 gcd(b, M) = 1이다.
bx + My = gcd(b, M) 
위 식은 확장 유클리드 호제법의 식과 같다.
x를 구할 수 있다. y는 관심 없다.

예를 들어서 (7 / 3) % 4 를 구해보자.

먼저 3의 나머지에 대한 곱셈의 역원
(modular multiplicative inverse)를 구해보자.

앞서 언급한 식 bx + My = gcd(b, M)을 이용하자.
3x + 4y = gcd(3, 4)

3이 3의 나머지에 대한 곱셈의 역원이다.

(7 / 3) % 4 = ((7 % 4) * (3)) % 4
            = 3

```

